買股收息不應只看股息率？

股息增長／落雨人／2019年3月13日

Facebook:

不少人喜歡買股票收息，近期不時都會在網上見到有關「匯豐控股（）隱形大戶」的報導，像早前退休地盤工因年收約60萬股息而上報，及後發現一名執業醫生年收過千萬匯控股息。類似題材的報導老是常出現，相信亦吸引不少散戶投資於匯豐控股等「高息股」。不過，高息的背後其實暗藏風險，股息回報率高可能只是表面上吸引，若股價越跌越有，投資者更可能會「賺息蝕價」。構建收息組合時，過度集中挑選高息股更可能會令組合欠缺長線持續性。

股價低迷變「高息股」

通常地說，一隻股票之所以高息，只有兩個原因，一是股價長期低迷，二是公司本身偏向派高息。

理論上，一隻股票的派息比率低，代表其股息增長空間相對地大，而且維持派息政策的能力亦較高，這樣的穩定性和安全性理應會吸引更多投資者進場，變相推高股價，導致股息回報率下降。因此，派息比率偏低的股票多數不高息。不過，若股價長期不振，抑或市盈率持續偏低，股票的派息比率即使只有30％，其股息回報率亦會因而被推高。現實中，最典型的例子相信就是內銀股。不考慮稅項，大多內銀股都有著約莫5％的股息回報率，但派息比率卻甚少會超越40％。

一間公司之所以長期有著較低的市盈率，除了可歸因於低估，更大可能就是其股價反映了很多不明朗因素，例如增長緩慢，政治風險高，業務風險高等，而這些風險因素會影響到企業的未來盈利能力，從而威脅到其派息能力。投資者不願付出更大的溢價，股價便會受壓，股息回報率亦會較高。股息回報率高固然是好，但這並不是一個健康的現象。

高比率派息欠可持續性

一間企業要增加派息，其實只有兩個方法：
• 派息比率上升
• 每股盈利上升

對於派息比率高的企業，例如匯豐控股，不斷提高派息比率來增加股息是欠缺持續性的做法。此外，派息比率高理論上亦反映企業沒有足夠的增長空間去運用剩餘盈利，換句話說，增長空間有限，盈利增長亦有限，變相限制股息增長潛力。派息比率高亦會導致企業派息的穩定性相對地弱，因為企業所能保留的「安全邊際」較少。假設經濟衰退導致所有企業盈利下跌50％， 派息比率只有30％的企業只需將比率調高至60％便可維持原有派息水平，但派息比率接近90％的企業卻要將比率調高至180％。

一間派息比率偏高的公司，除非有著非常穩健的現金流管理，當業務表現不似預期時，其業績便會在很大程度上直接反映在其股息之上。互太紡織（）便是一個不幸的例子。互太紡織多年維持著非常高的派息比率（90％－130％），其周息率在過去幾年亦有近8％－9％，非常豐富。基本上，互太紡織所得利潤都會全數用作股息派發，現金儲備有限，換句話說，亦即派息的「安全邊際」很少。在2017年度和2018年度，互太紡織的盈利分別下跌了13.32％和23.73%，其每股股息亦連續兩年減少25％。互太紡織的現價（2019年3月1日收市價為＄7.38）雖然仍有6.10％的股息回報，但對早期進場的投資者來說，實際股息回報（每股股息／買入價）可能只有4％－5％。

高息變低息 vs 低息變高息

這亦帶出了另一個重要問題，投資者早期買入的「高息股」可能會因企業表現未如理想而變成「低息股」。又以匯豐控股為例，現價（2019年3月1日收市價為＄64.2）的股息回報率有6.22％，仍是隻高息股，但對十年前高位進場的投資者而言，實際股息回報率可能只有大概4％，甚至更低。

同一個原理，若投資者在早期買入「低息股」，而這隻股票的每股股息隨著企業的業務增長或派息政策的寬鬆而上升，十年後，投資者當初買入的「低息股」，便會變成「高息股」。以中電控股（）為例，過去五年的平均股息回報率只有3.68％，但投資者若在數年前進場，現時每股＄3.02的股息其實已相等於大概5％的實際股息回報。

簡而言之，高息股表面上很吸引，但並不一定穩健，長線更可能會減少派息。相反，低息股的即時回報較低，但若長線有增長，投資者的長線回報或會更高。當然，低息股亦不一定有股息增長，而這樣的不確定性確實又會令投資者的預期回報與實際回報有著更大的潛在差異。

股息增長 vs 高息率

上述內容以股息回報為主，但股息回報只是投資回報的其一部分，本金的增長亦可貢獻至投資者的總回報。個人而言，投資於具股息增長能力的股票，相比起買入高息股，更容易享受到股價增值的資本回報。

又以中電控股為例，其在過去五年一直有著股息增長，但其股息回報率卻有下跌的趨勢。這是因為中電控股的股價在這期間的升幅超越了股息增長。現價的股息回報率對潛在投資者來說算不上吸引，但對於早已進場的投資者而言，實際股息回報率其實一直都隨著股息增長而上升。與此同時，由於中電控股的股價在這期間上升不少，早期進場的投資者亦可賺到豐富的資本回報（capital gain）。

正如文章上部分提到，一隻股票之所以高息，可歸因於兩個因素，一是派息比率高，二是市盈率偏低。前者反映企業的業務增長和股息增長空間有限，後者反映股價表現弱勢。某程度上，後者亦很可能是前者的結果。因此，高息股的股息回報率或會較高，但投資者卻很可能會因其股價表現不振而導致整體回報較差。

不過，以上內容都很理論性，為了驗證一下現實中「股息增長股」的表現是否較「高息股」優勝，我便簡單歸納了恆生綜合指數一眾成份股的表現。

股息回報率；數目；平均總回報（1年）；平均總回報（5年）；
5%+；61；-1.02% ；+89.93%；
3%-5%；103；；+0.02%；+68.82%；
0%-3%；143；-9.90%；+53.55%；
股息增長（5年）；69；-0.05%；+109.97%；

恆生綜合指數只有494隻成份股，根據Morning Star，只有307隻股票有五年的股息回報數據，有61隻的股息回報率大於5％，可歸類為「高息股」，而有69隻股票在過去五年間持續有股息增長。後者的五年總回報為109.97％，比前者高出20％，尚算符合文章內容。不過，樣本的股票數量其實並不多，未必能有效反映兩類股票的實際表現。更重要的是，過去表現並不保證未來表現。某程度上，以上數據是完全沒有前瞻性和代表性的。不過，中電控股之類的股息增長股，在過去幾年的股價一直有增長，其實亦可反映出市場對其派息能力的肯定。個人而言，投資於這類股票作長線持有，總回報很大可能會比所謂的「高息股」豐富。

你可能會覺得以上內容只是事後孔明，「見隻股升咗就塞堆理由落去」，但現實其實仍有不少股息增長潛力大的低息股，例如友邦保險（）、中國平安（）、中國燃氣（）等。若干年後，若這堆股票的業務持續增長並漸趨成熟，調高派息，或可成為「高息股」新星，讓早期投資者財息兼收。當然，投資於一間企業的未來股息增長潛力亦有其風險，就是這增長潛力沒有被實現。個人而言，最理想的部署就是以2：1的比例儲貨。以月供股票為例，即同時供兩隻具股息增長潛力的股票，再加隻「高息股」。

－－－－－
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

中國平安（）、中國燃氣（）等。若干年後，若這堆股票的業務持續增長並漸趨成熟，調高派息，或可成為「高息股」新星

無人可以肯定到一隻嘢五年後會搞成點
只能夠話信心大唔大

利申有友邦 考慮加中燃氣

有心

多謝

高息吸引但股價甚少有驚喜
講起好似好白痴
但唔認清會影響長線回報

我都講過好多次，但依到d人鐘意收息唔睇價，跌就話平貨

大把，6889/900/reits都係唔錯既選擇，不過廢老股唔多岩我，我個倉好進取

匯豐係典型例子
雖然無減過息
但佢股價高位跌到而家
都唔見咗好多年股息

6889 弱到爆

900正嘢

你有咩

我係得廢老股+etf

新聞講個D呀爺呀伯全部都係005初上市, 005剛起步買入
先滾到咁大去收息 成本價隨時得幾十蚊 一定賺息賺價
但而加買0005 去收息 想去返150咁既位真係等到呀孫出埋世都未
加上業績keep住唔靚仔 隨時越跌越有 雖然資可抵債 但毛利勁少好難再創一次神話

就算係上新聞果幾條友
都可係銀碼大 唔係回報大

依家個個未供緊仲叫平
之前叫人收息既就供NEE，比人笑鳩我，話3%息好底
但唔諗下個價十年都無跌仲係咁升，貿戰都無影響

NEE真係好勁好似跑贏埋十年SPY

NEE APPL AMAZON GOOGLE QQQ 股神 仲有香港代表既領匯
依十年爆炸力超強

但對比之下
NEE同APPL AMAZON GOoGLE相比
NEE係唯一非新經濟嘅股票
佢仲要係隻公用股
公用股做到咁嘅回報 真係跌眼鏡

PE長期10或以下

而家都係？
咁好似都抵買

disclaimer 愈黎愈長

但樓主之前好多文都好強調股息率

我估樓主有暗示緊會講VIG
唔否認股息增長strategy都算係合理既strategy之一
不過呢個strategy直觀上同投資於quality factor有好大重疊
掟落factor analysis既result都好大程度confirm左呢個直觀既估計
咁問題就來了，可能直接投資於quality factor比起用股息增長作為strategy，來得更實際

公道講句，佢有講埋股息增長速度，唔係單睇目前息率

依篇真心寫得好

價位升都唔只啦

只睇息率就實on9
494每年都叫高息 宜家得返個殻
主要都係睇盈利能力增長夠唔夠支持派息
如果派息同盈利差唔多就好難會有資源增長
姐係睇公司現金流資源投放

支持新文

一隻股票之所以高息，只有兩個原因，一是股價長期低迷，二是公司本身偏向派高息。

二係阿媽係阿媽？

匯控吸引之處仲有一點係一年派四次息同埋可以以股代息

樓主隻900破頂了
in 樓主 we trust

派1次500蚊
同500蚊拆散派
有咩分別

2 3 823

匯豐呢隻垃圾, 只係上一代廢老先會買

想當年百鳩幾蚊入果班蠢人, 今時今日收息回返本未? 再計埋通脹+機會成本都係蝕到仆街

無辦法 其實係有啲唔抵
好似有啲股派10% 息 計返蝕好多

保障自己

我同意

比你發現咗

但點樣可以直接投資factor

VIg可以直接買 管理又平

多謝

增長股係

有啲收息股 例如reit
扣返息 可能買港股好啲

不過的確係有啲高息得黎 股價勁上
例如3333 1628 1618 817

友邦 真係咁好前景
依家股價高唔高先？

咁事實係咁

可以比多啲手續費

我走咗

你地賺得開心啲

3嘅話我寧願買中資燃氣股 平啲

好似差唔多回咗
講起啲記者都on9
淨係講人收幾多息
唔講帳面大概蝕幾多

高

增長都仲有
我目標$100

一年出一次糧同每月出一次有咩分別

咁你痾屎會唔會分幾次去

你一年先痾一次屎？

派息派得咁密,咪賺你多D 收息手續費lo

買得少，係
但買得多，以股代息，加速複利效果

你已經講出左個分別啦
反問你 收租兩年收一次租同每個月收一次收足兩年有咩分別？

呢個問題由月供專家你把口問真係零舍諷刺
月供股票同一次過買有咩分別？

ok you win

Too long didn’t read

reit只買一隻 領匯
美國果d收皮

賭少啲啦

我有隻mREIT

之前有人話APLE都唔錯

宜家仲有邊隻潛水收息股 個股價仲要有上升空間

1038？

6？

講潛水真係得返5同6 但現價買入兩三年內唔好指望業績出現大反轉
利申 兩隻都持有少少

好易中伏

如果想息高
可能搵下長期債實際啲

6號等派息

1.一隻收益已經=幾年派息 即賣
2.只買不賣只收息

🐂🐹巴係邊類人

支持

講咁多有冇推介先？

11111
睇情況啦
有啲專收息 超長線
有啲短中期 炒上賺夠就走

1299

支持友邦

市場制度問題 無計
但煤氣太貴

大灣區+日本賭牌

我信四叔新界地王
10送1

仲有一點
就係佢每年都必須要派息
因為母公司金沙會幫股東追金沙中國派息
變相小股東唔駛驚佢唔派

賺息蝕價

十送一係幾吸引

經常發生

我記得樓主一直叫人唔好買支那股
定我記錯人

我黎 買中國etf 好過買中國個股

不過中國燃氣比3平好多
2318 業務好吸引

咁i巴係邊類人?

咁我短炒內房算了。。。仲有3月炒埋走人先

馬時享

短炒

778

本人今年年頭財息兼收
全部都係reits

想問樓主點解咁睇好友邦，其他保險股？

778好似都上到10蚊？

近期市咁旺 好多都差唔多啦

增長勁
其實中國平安吸引啲

巴打有其他保險股介紹？

月供搞成點

2318好想買

咁個月開始月供6仔$10000,
上個月仲好好彩係低位入左3手打底

我都有貨
睇下佢搞成點
目標$57

目標價 60喇

6號仔電能點睇

上到最好啦
英國脫歐

持有

依隻仲有得升咩

的確係
但大家熱愛嘅3 其實好多增長都係中國黎
何以大家又咁愛3

一句講晒:因為十送一

咁不如供12

的確係

好難揀 正嘢太多 邊有咁多錢擺黎擺去

純睇股息嘅話 真係好想買dominion
但係計埋股價 業務涉及嘅廣泛度嚟講
Dominion 比起NEE都唔係好吸引
雖然兩隻都係好股嚟

我已選擇VPU

你個傻鳩 樓主都講明6蚊幾先考慮入

好似無咁低

6.8左右印象中

若要進場的話，筆者大概只會在＄6.20以下才考慮。

應該6.8 因為我入過

增長率邊個有時光機人知呀
事後孔明，夠膽就all in Links lor

基本上派息比率唔高 過去一直有增長
業務成熟
在可預見未來都會增長

其實都係估 只係機會大細

我諗樓主既意思係公司派息傾向維持係一定的比率。即係盈利既高比率拿來派息。

無錯

以前都唔覺中國平安會值呢個價
而家睇佢息率雖然係2%左右
但幾年前買過佢係未派紅股前股價係70元
我諗那時買我相信現在股息應該有5%以上

但又諗番轉頭，佢新業務價值既黃金時代接近完結，稍後應該係慢慢回歸綬慢增長，睇增長勢頭又好似友邦好D。但佢而家又真係好貴接受唔到......

冇人預測到未來點走，我諗係得6號或2號比較穩陣

傾向買穩定派息股同高息股嘅人，某程度上係受到典型農業文化影響嘅人。

一隻股票定期派息，雖然數目會受業績影響，可以理解為一塊田，派息等於種出黎嘅農作物，是否豐收（公司大賺），作物賣唔賣到錢（派幾多息），農夫控制唔到，佢只係知道塊地一年後會有野出黎。

買樓收租都係一樣，只係件野由地變做樓。

相反，鬼佬買股票唔興收息，而係將錢再投資，除左係因為稅收因素外，某程度係受到遊牧文化影響，邊度搵到錢/有潛力就去邊到，投資去一些係農民眼中多9魚/無用嘅野。

型於邊樣比較好，我只知有好多投資好勁嘅人，例如Soros, Lynch，但冇聽過有人靠收息發達。

港股另計啦

地圖炮
不過畀我會直接買NEE+D
唔太鍾意行業etf入面有太多本身業務唔出眾嘅企業

4叔都就退休，將來3同12都唔知仲有冇呢枝歌仔唱🙈

3就難講
12係親生仔
我就當佢唔再派10送1
12個息率正
依家先22.37% 派息比率
防守力絕對一流！

me 均價6.9貴左少少

22.37%派息比率係唔準確既，我計過係35%左右（不過都係算低）
因為aastock 個6.92 每股盈利係包左投資物業公平值變動，如果唔計就係4.45

內險仲有好大增長空間啦
其實中國仲係算收入普遍低
經濟仲有得增長 保險需求仲好大

投資唔一定為發達 理財啫

你舉得嘅例子 都係成功咗嘅人
背後大把人跟佢地炒 蝕到仆街 不過上唔到報啫

我有諗過好耐
但十年前買 都未必會買中NEE
所以直接一籃子保守啲

佢個仔似乎不太有魅力

地產股多數咁

都賺緊啦

823都好似係咁
但換角度睇 唔考慮佢增值會唔會唔夠公平
始終各大地產公司嘅資產實有異

我會將同姓李嘅二代一齊做個比較
李嘉誠同李兆基就得一個
嚟緊幾十年睇你信李澤鉅定李家誠多啲
從而決定買邊邊

股息根本係騙局，又要除淨又要扣手續費，股價唔升股息幾高都無用